\documentclass[11pt,a4paper,french]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb,makeidx}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{pifont}
\usepackage{dcolumn}
\usepackage{multirow}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{lscape}
%Tapuscrit : Denis Vergès
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-tree,pstricks-add}
\usepackage[left=3.5cm, right=3.5cm, top=2cm, bottom=3cm]{geometry}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\tracingtabularx
\def\Oij{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O}~;~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[dvips]{hyperref}
\hypersetup{%
pdfauthor = {APMEP},
pdfsubject = {B.E.P.C.},
pdftitle = {Alger juin 1954},
allbordercolors = white,
pdfstartview=FitH}
\usepackage{babel}
\usepackage[np]{numprint}
\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\rhead{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}
\lhead{\small B.E.P{}.C.}
\lfoot{\small{Alger}}
\rfoot{\small{juin 1954}}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}
\begin{center}

{\textbf{\Large \decofourleft~Brevet d'Études du Premier Cycle~\decofourright\\[7pt]
Alger juin 1954}}

\bigskip

{\large \textbf{ALGÈBRE}}
\end{center}

\smallskip

Soient $x'\text{O}x$ et $y'\text{O}y$ deux axes de coordonnées rectangulaires (l'unité de longueur étant la même sur les deux axes).

On construit le point A de coordonnées $(- 3~;~0)$ et le point I de coordonnées (0~;~2) puis on prolonge [AI] d'une longueur IH = AI.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Déterminer les coordonnées du point H et écrire l'équation de la droite (AI)
\item Construire la droite $D$ d'équation
\[y = - \dfrac32 x + \dfrac{17}{2}.\]

Montrer qu'elle passe par H et déterminer les coordonnées du point B, intersection de $D$ avec l'axe $y'y$.
\item Calculer la longueur des côtés du triangle ABH et montrer
qu'il est rectangle en H.
\end{enumerate}

\bigskip

\begin{center}
{\large \textbf{GÉOMÉTRIE}}
\end{center}

\smallskip

Soit [BC] un diamètre d'un cercle de centre O, de rayon $R$.

On marque sur ce cercle le point D tel que $\widearc{\text{CD}} = 60\degres$.

La perpendiculaire (DI) à (BC) recoupe le cercle en E.

Les droites (BD) et (EC) se coupent en A.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Montrer que [DO) est bissectrice de l'angle $\widehat{\text{BDE}}$, que les droites (DO) et (AC) sont parallèles et que D est le milieu de [AB].
\item Calculer en fonction de $R$ les longueurs AB et AC.
\item Construire le cercle circonscrit au triangle ABC ; on désignera par O$'$ son centre.

De quels polygones réguliers inscrits dans le cercle de centre O$'$ les côtés du triangle ABC sont-ils les côtés ?

Calculer le rayon du cercle de centre O$'$ en fonction de $R$.
\item Calculer en onction de $R$ l'aire de la portion de
disque de centre O extérieure au cercle de centre O$'$.
\end{enumerate}
\end{document}